% !TeX root = DiplomOsipov.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian_english
\chapter{ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ЧАСТЬ}
Разработка любого программного средства требует определенных интеллектуальных, трудовых и материальных затрат, а также обязательного использования компьютерной техники, что определяет особенности расчета себестоимости программного продукта.

В экономическую часть разрабатываемого программного продукта вошли следующие разделы:
\begin{itemize}
	\item актуальность разработки;
	\item оценка рынка сбыта;
	\item расчёт времени на создание программного продукта;
	\item расчёт затрат на разработку и цены программы;
	\item эффект от внедрения разработки.
\end{itemize}

В данной части дипломной работы приведено экономическое обоснование разработки программной системы.

\section{Обоснование необходимости и актуальности работы}

Целью дипломной работы является разработка автоматизированного рабочего места кадастрового инженера. В рамках дипломной работы осуществляется подготовка исходных данных о предметной области и продуктах аналогах, проектирование функциональных моделей, разработка интерфейса пользователя, написание и отладка программного кода, подбор и реализация тестовых примеров.

Актуальности предлагаемого решения обусловлена тем, что создаваемых программный продукт не сильно уступает по функциональным возможностям и характеристикам программам-аналогам, но затраты на его производство и эксплуатацию, а следовательно и цена продажи значительно ниже, что позволяет данному продукту конкурировать на рынке.

\section{Оценка рынка сбыта}
В ходе маркетингового исследования было определено, что в настоящее время существует спрос на программы, автоматизирующие деятельность кадастровых инженеров. Подобные программы внедряются с целью ускорения выполнения работ в землеустроительных организациях и у индивидуальных предпринимателей.

Основными покупателями разрабатываемого программного средства являются кадастровые инженеры и организации, в составе которых они работают. По данным государственного реестра кадастровых инженеров на 25.05.2015~г., в России аттестат кадастрового инженера получили 34075 человек \cite{grki}. Допустим, что разработанное программное средство купят 100 человек. 

\section{Расчет времени на создание программного продукта}
Программное средство разрабатывается в ООО <<Геокомплекс>>. Расчет времени на создание программного продукта и составляющих для определения затрат на разработку программы основан на данных, предоставленных фирмой.

В табл.~\ref{tabl:creatingStages} представлены обозначения этапов времени на создание программного продукта \cite{demidenko}.
\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Обозначения этапов времени на создание программного продукта}
		\label{tabl:creatingStages}
		\begin{longtabu} to 1\textwidth{ | X[1,cm] | X[3,mc] | X[5,mc] | }
			\hline
			\textbf{№ этапа} & \textbf{Обозначение времени данного этапа} & \textbf{Содержание этапа} \\
			\hline
			1 & $T_{\text{п.о.}}$ & Подготовка описания задачи \\
			\hline
			2 & $T_{\text{о}}$ & Описание задачи \\
			\hline
			3 & $T_{\text{а}}$ & Разработка алгоритма \\
			\hline
			4 & $T_{\text{б.с.}}$ & Разработка блок-схемы алгоритма \\
			\hline
			5 & $T_{\text{н}}$ & Написание программы на языке \\
			\hline
			6 & $T_{\text{п}}$ & Набивка программы \\
			\hline
			7 & $T_{\text{о.т.}}$ & Отладка и тестирование программы \\
			\hline
			8 & $T_{\text{д}}$ & Оформление документации, инструкций пользователю, пояснительной записки \\
			\hline
		\end{longtabu}
	\end{center}
\end{table}

Время рассчитывается в человеко-часах, причем $T_\text{п.о.}$ берется по фактически отработанному времени, а время остальных этапов определяется расчетом по условному числу команд $Q$.

Условное число команд $Q$ определяется по формуле
\begin{equation}
	\label{formula:qtimesc}
	Q=q\cdot c,
\end{equation}
где $q$ -- коэффициент, учитывающий условное число команд в зависимости от типа задачи.

Выбрать значение коэффициента $q$ можно из табл.~\ref{tabl:qCoeffs}.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Коэффициент, учитывающий условное число команд}
		\label{tabl:qCoeffs}
		\begin{tabu} to 1\textwidth{ | X[1,mc] | X[2,mc] | }
			\hline
			\textbf{Тип задачи} & \textbf{Пределы изменений коэффициента} \\
			\hline
			Задачи учёта & от 1400 до 1500 \\
			\hline
			Задачи оперативного управления & от 1500 до 1700 \\
			\hline
			Задачи планирования & от 3000 до 3500 \\
			\hline
			Многовариантные задачи & от 4500 до 5000 \\
			\hline
			Комплексные системы & от 5000 до 5500 \\
			\hline
		\end{tabu}
	\end{center}
\end{table}

Для данной задачи коэффициент $q$ принимается $ = 1500$.

$C$ -- коэффициент, учитывающий новизну и сложность программы.

Программные продукты по степени новизны могут быть отнесены к одной из четырёх групп:
\begin{itemize}
	\item А -- разработка принципиально новых задач;
	\item Б -- разработка оригинальных программ;
	\item В -- разработка программ с использованием типовых решений;
	\item Г -- разовая типовая задача.
\end{itemize}

Данный программный продукт будет решать задачи, которые уже прямо или косвенно решаются другими программными средствами, однако будет иметь уникальный алгоритм и дополнительные функции. Поэтому данная задача относится к классу <<Б>> -- разработка оригинальных программ.

Классификация программных продуктов по степени сложности предполагает отнесение их к одной из следующих групп:
\begin{itemize}
	\item задачи оптимизации и моделирования;
	\item задачи учета и планирования;
	\item типовые задачи (стандартные).
\end{itemize}

Рассматриваемая задача относится к 1-ой группе сложности -- задача оптимизации и моделирования.

Пересечение двух показателей -- новизны и сложности -- определяет коэффициент $c$ (табл. \ref{tabl:cCoeffs}).


\begin{table}[h]
	\caption{Значения коэффициента <<c>> для различных типов задач}
	\label{tabl:cCoeffs}
	\begin{tabu}{|X[C2.1]|X[C2.1]|X[C]|X[C]|X[C]|X[C]|X[C]|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{Язык} & \multirow{2}{*}{Группа сложности} & \multicolumn{4}{c|}{Степень новизны} \\
		\cline{3-6}
		& & А & Б & В & Г \\
		\hline
		\multirow{3}{*}{Высокого уровня} & 1 & 1,38 & 1,26 & 1,15 & 0,69 \\
		\cline{2-6}
		& 2 & 1,30 & 1,19 & 1,08 & 0,65 \\
		\cline{2-6}
		& 3 & 1,20 & 1,10 & 1,00 & 0,60  \\
		\hline
		
		\multirow{3}{*}{Низкого уровня} & 1 & 1,58 & 1,45 & 1,32 & 0,79 \\
		\cline{2-6}
		& 2 & 1,49 & 1,37 & 1,24 & 0,74 \\
		\cline{2-6}
		& 3 & 1,38 & 1,26 & 1,15 & 0,69  \\
		\hline
		    
	\end{tabu}
\end{table}

Таким образом, для разработанного программного продукта (с учетом выбора высокоуровневого языка программирования) коэффициент $c$ составляет 1,26.

Теперь, исходя из (\ref{formula:qtimesc}), можно определить условное число команд $Q$.

\[Q=5000\cdot 1,26=6300. \]

Условное число команд является основой для нахождения времени, затраченного на каждый из этапов разработки. Определим время, затраченной на каждый этап создания программного продукта.

Продолжительность анализа предметной области $Tp$ берется как фактическая и составляет
\[ T_p=50~\text{чел.}\cdot~\text{ч.} \]

Продолжительность постановки задачи $T_o$ (время на описание задачи) определяется по формуле
\begin{equation}
	\label{equation:To}
	T_o=\frac{Q\cdot B}{50K},
\end{equation}
где $B$ -- коэффициент учёта изменений задачи, $K$ -- коэффициент, учитывающий квалификацию программиста.

Коэффициент $B$ может принимать значения в интервале от 1,2 до 1,5 в зависимости от сложности задачи и числа изменений. Данная задача является сложной, и, более того, не существует универсального алгоритма расчета, поэтому коэффициент учёта изменений принимается равным 1,5.

Выбрать значение коэффициента $K$ можно из табл.~\ref{tabl:kCoeff}.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Значения коэффициента K}
		\label{tabl:kCoeff}
		\begin{tabu} to 0.8\textwidth{ | X[1,mc] | X[2,mc] | }
			\hline
			\textbf{Стаж программиста} & \textbf{Значение коэффициента K} \\
			\hline
			до 2-х лет & 0,8 \\
			\hline
			от 2-х до 3 лет & 1,0 \\
			\hline
			от 3-х до 5 лет & 1,1-1,2 \\
			\hline
			от 5-х до 10 лет & 1,2-1,3 \\
			\hline
			свыше 10 лет & 1,3-1,5 \\
			\hline
		\end{tabu}
	\end{center}
\end{table}

В данном случае коэффициент $K=1,1$.

Применяя (\ref{equation:To}), определяем время, затраченное на постановку задачи:
\[ T_o=\frac{6300\cdot 1,5}{50\cdot 1,1}=172\text{~(чел.}\cdot\text{ч.).}\]

Продолжительность проектирования архитектуры $T_\text{а}$ рассчитываем по формуле
\begin{equation}
	\label{equation:Ta}
	T_\text{а}=\frac{Q}{50K};
\end{equation}

\[
T_\text{а}=\frac{6300}{50\cdot 1,1}=115\text{~(чел.}\cdot\text{ч.).}
\]

Продолжительность разработки алгоритмов $T_f$ определяется аналогично по (\ref{equation:Ta}) и составляет
\[T_f=115\text{~чел.}\cdot\text{ч.}\]

Продолжительность реализации алгоритмов $T_r$ определяется формулой
\begin{equation}
	\label{equation:Tк}
	T_\text{а}=\frac{1,5Q}{50K},
\end{equation}

\[T_r=\frac{6300\cdot 1,5}{50\cdot 1,1}=172\text{~(чел.}\cdot\text{ч.).}\]

Продолжительность кодирования $T_c$ определяется формулой
\begin{equation}
	T_c=\frac{Q}{50};
\end{equation}
\[T_c=\frac{6300}{50}=126\text{~(чел.}\cdot\text{ч.).}\]

Продолжительность отладки и тестирования $T_t$ определяется формулой
\begin{equation}
	T_\text{t}=\frac{4,2Q}{50K};
\end{equation}

\[T_r=\frac{6300\cdot 4,2}{50\cdot 1,1}=481\text{~(чел.}\cdot\text{ч.).}\]

Продолжительность документирования $T_d$ берётся как фактическая и составляет
\[T_d = 80\text{~чел.}\cdot\text{ч.}\]

Теперь, зная время, затраченное на каждом этапе, можно подсчитать общее время на создание программного продукта (рис.~\ref{fig:timePriceStructure}):
\[T=T_p+T_o+T_a+T_f+T_r+T_c+T_t+T_d;\]
\[T=50+172+115+115+172+126+481+80=1311\text{~(чел.}\cdot\text{ч.).}\]

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{economic/timePriceStructure.png}
	\caption{Структура временных затрат}
	\label{fig:timePriceStructure}
\end{figure}

\section{Расчёт затрат на разработку программы}
Расчёт себестоимости создания включает следующие составляющие, с последующим их графическим представлением в виде круговой диаграммы:
\begin{itemize}
	\item расчёт заработной платы исполнителя работ по созданию программного продукта;
	\item расчёт начислений на заработную плату (единого социального налога);
	\item расчёт расходов на содержание и эксплуатацию ЭВМ;
	\item расчёт себестоимости программного продукта.
\end{itemize}
\subsection{Расчёт заработной платы исполнителей работ по созданию программного продукта}
Для разработки программного продукта была создана рабочая группа в составе двух человек: руководителя проекта и программиста.

Основная заработная плата исполнителей работ ($\text{ЗП}_\text{рп}$, $\text{ЗП}_\text{пр}$) определяется по формуле
\begin{equation}
	\text{ЗП}_\text{осн}=\frac{\text{З}_1\cdot T}{\text{Ч}_\text{р}\cdot t_\text{р.д.}},
\end{equation}
где $\text{З}_1$ -- месячная зарплата, руб.;$T$ -- общее время на создание программного продукта, $\text{чел.}\cdot\text{ч.}$; $\text{Ч}_\text{р}$ -- число рабочих дней в месяц (21 день); $ t_\text{р.д.}$ -- продолжительность рабочего дня, ч. (8 часов).

Месячная заработная плата исполнителей работ по созданию программного продукта определяется исходя из условий трудового договора, заключенного между исполнителем работ и руководителем организации (табл. \ref{tabl:salary}).

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Месячная заработная плата и временные затраты по выполнению работ исполнителями}
		\label{tabl:salary}
		\begin{tabu} to 0.8\textwidth{ | X[mc] | X[mc] | X[mc] | }
			\hline
			\textbf{Должность} & \textbf{Величина заработной платы, руб.} & \textbf{Временные затраты исполнителя, чел.$\bm{\cdot}$ ч.} \\
			\hline
			Руководитель проекта & 20000 & 532 \\
			\hline
			Программист & 15000 & 1139 \\
			\hline
		\end{tabu}
	\end{center}
\end{table}

Определяем основную заработную плату руководителя проекта:
\[\text{ЗП}_\text{осн.рп.}=\frac{20000\cdot 532}{21\cdot 8}=63333\text{~(руб.)}.\]

Дополнительная заработная плата берется в размере 15\% от основной:
\[\text{ЗП}_\text{доп.рп.}=63333\cdot 0,15=9500\text{~(руб.)}.\]

Определяем основную и дополнительную заработную плату программиста:
\[\text{ЗП}_\text{осн.пр.}=\frac{15000\cdot 1139}{21\cdot 8}=101696\text{~(руб.)};\]
\[\text{ЗП}_\text{доп.пр.}=101696\cdot 0,15=15254\text{~(руб.)}.\]

Общая заработная плата по созданию программного продукта будет равна сумме заработных плат исполнителей:
\[\text{ЗП}_\text{общая}=\text{ЗП}_\text{осн.рп}+\text{ЗП}_\text{доп.рп}+\text{ЗП}_\text{осн.пр}+\text{ЗП}_\text{доп.рп}=189783\text{~(руб.)}.\]

\subsection{Расчёт начислений на заработную плату (страховых взносов)}
На заработную плату начисляется ЕСН - единый социальный налог (страховые взносы), который должен быть также включен в состав себестоимости программы. В 2013 году базовая ставка ЕСН составляет 30\%. Начисления на заработную плату:
\[ \text{Н}_\text{зп}=0,3\cdot \text{ЗП}_\text{общ}, \]
\[ \text{Н}_\text{зп}=0,3\cdot 189783=56935\text{~(руб.).} \]

\subsection{Расчёт расходов на содержание и эксплуатацию ЭВМ}
В составе себестоимости программного продукта обязательно должны быть капитализированы расходы на содержание и эксплуатацию вычислительной техники, с помощью которой разрабатывался программный продукт.

\textbf{Расчёт себестоимости одного машино-часа работы с ЭВМ.} Основой для расчёта расходов на содержание и эксплуатацию ЭВМ, относящихся к данному программному продукту, является себестоимость одного машино-часа работы ЭВМ. Последовательно определим годовые затраты по каждому компоненту себестоимости.

\textit{Основная заработная плата работников, обеспечивающих функционирование ЭВМ.}

К числу этих работников относятся: инженер-электроник и системный программист. Основная годовая заработная плата $\text{ЗП}_\text{осн.год.}$ каждого из этих категорий работников определяется по формуле
\begin{equation}
	\label{equation:ZPosn}
	\text{ЗП}_\text{осн.год.}=\frac{\text{З}_1}{\text{Н}_\text{обсл.}}\cdot \left(1+\frac{\text{П}}{100} \right)\cdot 12,
\end{equation}
где $ \text{З}_1 $ -- месячная зарплата, руб.; $\text{H}_\text{обсл.}$ -- количество ЭВМ, обслуживаемых одним работником, ед; $\text{П}$ -- процент премии (30\%).

Для инженеров-электроников $ \text{З}_1=11000$~руб., $\text{H}_\text{обсл.}=9$~ед.
Для системных программистов $ \text{З}_1=15000$~руб., $\text{H}_\text{обсл.}=18$~ед.
Подставляя значения в формулу (\ref{equation:ZPosn}), получаем
\[ \text{ЗП}_\text{осн.год.и-е.}=\frac{11000}{9}\cdot\left(1+\frac{30}{100}\right)\cdot 12=19067\text{~(руб.);}\]
\[ \text{ЗП}_\text{осн.год.сп.}=\frac{15000}{18}\cdot\left(1+\frac{30}{100}\right)\cdot 12=13000\text{~(руб.).}\]

Теперь можно определить суммарную годовую заработную плату работников, обеспечивающих функционирование ЭВМ:
\[ \text{ЗП}_\text{осн.год.обсл.перс.}=\text{ЗП}_\text{осн.год.и-е}+\text{ЗП}_\text{осн.год.сп.}=19067+13000=32067\text{~(руб.).} \]

Дополнительная заработная плата обслуживающего берется в размере 15\% от основной:
\[ \text{ЗП}_\text{доп.год.обсл.пер.}=0,15\cdot 32067=4810\text{~(руб.);} \]
\[ \text{ЗП}_\text{год.обсл.пер.}= \text{ЗП}_\text{осн.год.обсл.пер.}+\text{ЗП}_\text{доп.год.обсл.пер.}=32067+4810=36877\text{~(руб.).}\]

Начисления на заработную плату обслуживающего персонала:
\[ \text{Н}_\text{зп}=0,3\cdot \text{ЗП}_\text{год.обсл.пер.}; \]
\[ \text{Н}_\text{зп}=0,3\cdot 36877=11063\text{~(руб.).} \]

Амортизационные отчисления определяются в размере 25\% от балансовой стоимости оборудования:
\begin{equation}
	A=0,25\cdot P_b\text{,}
\end{equation}
где $P_b$ -- балансовая стоимость одной ЭВМ с периферией.

Принимая балансовую стоимость оборудования $P_b$ равной 35000 руб, получаем:
\[ A=0,25\cdot 35000=8750\text{~(руб.).} \]

Затраты на электроэнергию складываются из:
\begin{itemize}
	\item затрат на силовую электроэнергию;
	\item затрат на электроэнергию для освещения.
\end{itemize}

Затраты на силовую электроэнергию определяются по формуле
\begin{equation}
	\label{equation:EnergyZatrat}
	\text{З}_\text{эс}=F_e\cdot p_e\cdot P,
\end{equation}
где $F_e$ -- эффективный годовой фонд времени работы техники в часах; $p_e$ -- стоимость 1~кВт$\cdot$ч. в руб.; $P$ -- суммарная мощность вычислительной техники с периферией в кВт$\cdot$ч.

Учитывая, что работа ведется в одну смену, $F_e$ равен 1960~ч. Для бюджетных организаций $p_e$ равна 1,2 руб за 1~кВт$\cdot$ч. Суммарная мощность оборудования $P$ равна 1,0~кВт$\cdot$ч.
По (\ref{equation:EnergyZatrat}) получаем
\[ \text{З}_\text{эс}=1960\cdot 1,2\cdot 1,0=2352\text{~(руб.).}\]

Затраты на электроэнергию для освещения определяются по формуле
\begin{equation}
	\text{З}_\text{эо}=F_e\cdot p_e\cdot P_\text{о},
\end{equation}
где $F_e$ -- эффективный годовой фонд времени работы техники в часах; $p_e$ -- стоимость 1~кВт$\cdot$ч в руб.; $P_\text{о}$ -- суммарная мощность осветителей в кВт$\cdot$ч.

Учитывая, что $P_\text{о}=0,2\text{~кВт}\cdot\text{ч}$, получаем
\[ \text{З}_\text{эо}=1960\cdot 1,2\cdot 0,2=470\text{~(руб.).} \]

Таким образом, общие затраты на электроэнергию составляют
\[ \text{З}_\text{э}=\text{З}_\text{эс}+\text{З}_\text{эо}; \]
\[ \text{З}_\text{э}=2352+470=2822\text{~(руб.).} \]

Расходы на профилактику составляют 2\% от балансовой стоимости вычислительной техники с периферией:
\[ \text{P}_\text{пр}=0,02\cdot 35000=700\text{~(руб.).} \]
Затраты на отопление производственных площадей определяются по формуле
\begin{equation}
	\label{equation:ZATotopl}
	\text{З}_\text{от}=p_w\cdot S\cdot 12,
\end{equation}
где $p_w$ -- расходы на отопление 1~$\text{м}^2$ (8,20~руб./мес.); $S$ -- площадь, отводящаяся на одну ЭВМ (примем равной 6~$\text{м}^2$). По (\ref{equation:ZATotopl}) получаем
\[ \text{З}_\text{от}=8,20\cdot 6\cdot 12=590\text{~(руб.).} \]

Затраты на обслуживание производственных площадей определяются по формуле
\begin{equation}
	\label{equation:Zobsl}
	\text{З}_\text{обс}=p_s\cdot S\cdot 12,
\end{equation}
где $p_s$ -- расходы на обслуживание 1~$\text{м}^2$ (220~руб./мес.); $S$ -- площадь, отводящаяся на одну ЭВМ (6~$\text{м}^2$). По (\ref{equation:Zobsl}) получаем
\[ 	\text{З}_\text{обс}=220\cdot 6\cdot 12=15840\text{~(руб.)}. \]

Прочие производственные расходы принимаем равными 30\% от основной заработной платы работников, обеспечивающих функционирование вычислительной техники:
\[ \text{З}_\text{проч}=0,3\cdot 32067=9620\text{~(руб.).} \]

Определим суммарные годовые затраты на содержание одной ЭВМ:
\[ \text{З}_\text{общ}=\text{ЗП}_\text{год.обсл.пер.}+\text{Н}_\text{зп}+A+\text{З}_\text{э}+\text{P}_\text{пр}+\text{З}_\text{от}+\text{З}_\text{обс}+\text{З}_\text{проч}=\]
\[=36877+11063+8750+2822+700+590+15840+9620=86262\text{~(руб.).} \]
Далее определяем себестоимость 1-го часа работы оборудования:
\begin{equation}
	\label{equation:Cmch}
	C_\text{м.ч.}=\frac{\text{З}_\text{общ}}{F_e},
\end{equation}
где $F_e$ -- эффективный годовой фонд времени работы техники в часах.

Подставляя значения в (\ref{equation:Cmch}), получаем
\[ C_\text{м.ч.}=\frac{86262}{1960}=44\text{~(руб.).} \]

\textbf{Расчёт расходов на содержание и эксплуатацию ЭВМ.} Зная себестоимость одного часа работы оборудования и время на создание программного продукта, которое требовало его использования, можно определить расходы на содержание эксплуатацию техники, относящиеся к данному программного продукту:
\begin{equation}
	\label{equation:Rsep}
	\text{Р}_\text{с.э.п.}=C_\text{м.ч.}\cdot T,
\end{equation}
где $C_\text{м.ч.}$ -- себестоимость 1-го машино-часа работы оборудования; $T$ -- суммарное время этапов, требующих использования вычислительной техники.

Подставляя значения в (\ref{equation:Rsep}), получаем
\[ \text{Р}_\text{с.э.п.}=44\cdot 910=40050\text{~(руб.).} \]

\subsection{Расчёт себестоимости программного продукта}
В себестоимость программного продукта входят следующие элементы:
\begin{itemize}
	\item основная заработная плата исполнителей работ;
	\item дополнительная заработная плата исполнителей работ;
	\item начисления на заработную плату (единый социальный налог);
	\item расходы на содержание и эксплуатацию ЭВМ;
	\item прочие расходы.
\end{itemize}

Первые четыре элемента нам уже известны, а прочие расходы составляют 10\% от их суммы:
\[ \text{П}_\text{р.р.}=0,1\cdot\left(\text{ЗП}_\text{общая}+\text{Н}_\text{зп}+\text{Р}_\text{с.э.п.}\right);  \]
\[ \text{П}_\text{р.р.}=0,1\cdot\left(189783+56935+40050\right)=28677\text{~(руб.).} \]

Сложив все элементы, можно определить себестоимость программного продукта:
\[ \text{С}=\text{ЗП}_\text{общая}+\text{Н}_\text{зп}+\text{Р}_\text{с.э.п.}+\text{П}_\text{р.р.}; \]
\[\text{С}=189783+56935+40050+28677=315445\text{~(руб.).}\]

Данные о затратах сведены в табл.~\ref{tabl:priceToDevelop} и на рис.~\ref{fig:priceForDevelop}.
\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Смета затрат}
		\label{tabl:priceToDevelop}
		\begin{tabu} to 1\textwidth{ | X[1,mc] | X[10,mc] | X[3,mc] |X[5,mc]|}
			\hline
			\textbf{№} & \textbf{Элементы себестоимости} & \textbf{Сумма (руб.)} & \textbf{\% в общ. сумме себестоимости} \\ \hline	
			1 & Основная заработная плата исполнителей & 165029 & 52,32\\ \hline
			2 & Дополнительная заработная плата исполнителей & 24754 & 7,85\\ \hline
			3 & Начисления на заработную плату & 56935 & 18,05 \\ \hline
			4 & PC и ЭВМ & 40050 & 12,70 \\ \hline
			5 & Прочие расходы & 28677 & 9,09 \\ \hline
			 & Итого & 315445 & 100 \\ \hline
		\end{tabu}
	\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{economic/priceForDevelop.png}
	\caption{Структура цены программного продукта}
	\label{fig:priceForDevelop}
\end{figure}

\subsection{Расчёт цены программного продукта}
Цена складывается из нескольких компонентов:
\begin{equation}
	\label{equation:PSPrice}
	\text{Ц}=\text{С}+\text{П}+\text{НДС},
\end{equation}
где С -- себестоимость программного продукта; П -- прибыль; НДС -- налог на добавленную стоимость (18\% от суммы себестоимости и прибыли).

С учётом нормы прибыли (40\% от себестоимости продукта) получаем:
\[ \text{П}=0,4\cdot\text{С}; \]
\[ \text{П}=0,4\cdot315445=126178\text{~(руб.);} \]
\[ \text{НДС}=0,18\cdot(315445+126178)=79492\text{~(руб.).} \]

Подставляя значения в (\ref{equation:PSPrice}), определяем цену программного продукта:
\[ \text{Ц}=315445+126177+79492=521115\text{~(руб.).} \]
Цена копии программы определяется следующим образом:
\begin{equation}
	Z_n=\frac{\text{Ц}}{N},
\end{equation}
где Ц -- суммарные затраты на разработку этой программы; $N$ -- количество планируемых продаж копий.
\[ Z_n=\frac{521115}{100}=5211\text{~(руб.).} \]

Сравнение полученной цены разрабатываемой системы с ценами программ-аналогов показывает, что разрабатываемая система сможет конкурировать на рынке сбыта.
\section{Эффект от внедрения}
Для оценки эффективности внедрения разработки сравним время создания межевого плана у разрабатываемой системы и программ-аналогов (табл.~\ref{tabl:comparsionWithAnalogs}). Для сравнения будем использовать как простые межевые планы (образование одноконтурного земельного участка из земель государственной или муниципальной собственности), так и сложные (раздел участка на 20 образуемых участков).

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Среднее время создания межевого плана}
		\label{tabl:comparsionWithAnalogs}
		\begin{tabu} to 1\textwidth{ | X[1,mc] | X[1,mc] | X[1,mc] |X[1,mc]|}
			\hline
			Межевой план & ПроГЕО & XML Конструктор & Разработанное ПС \\ \hline
			Простой & 40 мин. & 60 мин. & 30 мин. \\ \hline
			Сложный & 240 мин. & 300 мин. & 90 мин. \\ \hline
		\end{tabu}
	\end{center}
\end{table}
Полученные результаты показывают, что разрабатываемая система имеет высокий показатель скорости создания межевого плана. В совокупности с показателями цен программных средств (табл.~\ref{tabl:comparsionWithAnalogsPrice}) полученные результаты говорят об эффективности внедрения программной системы.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Сравнение цены с программами-аналогами}
		\label{tabl:comparsionWithAnalogsPrice}
		\begin{tabu} to 1\textwidth{ | X[1,mc] | X[1,mc]|}
			\hline
			Программа & Цена, руб.  \\ \hline
			ПроГЕО & 9700 \\ \hline
			XML конструктор & 3500 \\ \hline
			Разработанное ПС & 5200 \\ \hline
		\end{tabu}
	\end{center}
\end{table}

Если сравнивать время на создание межевого плана в разработанном АРМ с программами-аналогами, то система выполняет эту работу в среднем в 2 раза быстрее.

На данный момент в ООО <<Геокомплекс>> создаётся около 30 межевых планов в месяц. Минимальная цена межевого плана 7500~руб. Предположительная прибыль от внедрения разработанного программного средства равна
\[30\cdot7500\cdot1,0=225000\text{~(руб./мес.).}\]

